%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Endomorphisme infini]
Parmi les applications suivantes, lesquelles sont des endomorphismes de $\CC^{\infty}(\R, \R)$ ?
\begin{tasks}(3)
 \task $f\donne f''-2f'+f$
 \task $f \donne \eu{f}$
 \task $f \donne \cos \times f$
\end{tasks}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $\phi:f\donne f''-2f'+f$. Soient $(f,g)$ deux fonctions et $\lambda \in \R$. Alors
  \begin{align*}
    \phi(\lambda f+g) &= (\lambda f+g)'' - 2 (\lambda f+g)' + (\lambda f+g)\\
      &= \lambda f'' + g'' - 2 \lambda f - 2 g + \lambda f + g\\
      &= \lambda (f''-2f'+f) + (g''-2g'+g) = \lambda \phi(f) + \phi(g).
  \end{align*}
  Ainsi, $\phi$ est linéaire, et est donc un endomorphisme.
  \item Soit $\phi:f \donne \eu{f}$. Prenons $f=g=\id$. Alors :
  \begin{align*}
    \forall x\in \R, \quad \phi(f+g)(x)&=\eu{(f+g)(x)}=\eu{2x} \\
    \text{et} \quad (\phi(f)+\phi(g))(x) &= \eu{f(x)}+\eu{g(x)}=2\eu{x}\neq \phi(f+g)(x).
  \end{align*}
  $\phi$ n'est donc pas linéaire.
  \item Notons $\phi:f\donne \cos\times f$. Soient $(f,g)$ deux fonctions et $\lambda \in \R$. Alors
  \begin{align*}
    \phi(\lambda f+g) &= \cos \times (\lambda f +g) \\
    &= \lambda \cos\times f + \cos\times g = \lambda \phi(f) + \phi(g).
  \end{align*}
  Ainsi, $\phi$ est linéaire, et est donc un endomorphisme.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
